@{觀心論(并序)(亦名煎乳論)}@
%{观心论(并序) (亦名煎乳论) }%

@{天台修禪寺沙門智者述}@
%{天台修禅寺沙门智者述}%

@{問曰。佛經無量。論亦甚多。弘法之人詵詵蓋世。聽受之眾無處不有。是則法雨普津四眾。露潤利益無邊。何所見聞。更何利益而造斯論。答曰。如所問言。佛經無量論亦甚多。是事共知。但弘法之人為利物故多施加水之乳。致令聽受之者失真道味。四眾轉就澆離。致使信心之者漸歇薄談。將恐深廣大法不久停留。眾生眼滅失正法利。是以閑生悲傷煩究難忍。不惟凡淺寡聞少見。欲助鸚鵡。奮其翅力。輒承三寶力。欲作斯論也。}@
%{问曰。佛经无量，论亦甚多。弘法之人夸夸其谈，盖世无敌。听受之众无处不在。这便是法雨普渡四众，甘露润泽，利益无边。你见闻了什么，又有什么利益要造此论呢？答曰。如你所问，佛经无量，论亦甚多，这是大家都知道的。但是弘法之人为了利益众生，大多施加了掺水的乳汁，导致听受之人失掉了真道之味。四众渐渐远离正法，致使有信心的人渐渐减少，谈论佛法也变得浅薄。我担心深广的大法不久就会消失，众生会失去正法之利。因此，我内心生起了悲伤，烦恼难忍。不仅是那些浅薄寡闻、少见多怪的人，想要帮助鹦鹉，振翅高飞，我也是承三宝之力，想要作此论。}%

@{問者欲知作論者。大意有二。一者自責為諸學徒。二者外諸四眾脫能信受亦可傳之。略以偈答曰。}@
%{问者想要知道造此论的目的，大体上说有两个。一是自责为诸位学徒，二是希望除了四众之外，其他能信受的人也可以传授此论。我用偈语简略地回答你。}%

@{大師將涅槃慈父有遺屬}@
%{大师将涅槃，慈父有遗属}%

@{四念處修道當依木叉住}@
%{四念处修道，当依木叉住}%

@{我等非佛子不念此遺屬}@
%{我等非佛子，不念此遗属}%

@{乘緩內無道戒緩懼三途}@
%{乘缓内无道，戒缓惧三途}%

@{由不問觀心令他信漸薄}@
%{由不问观心，令他人信渐薄}%

@{烏鴉不施道豈報白鴉恩}@
%{乌鸦不施道，岂报白鸦恩}%

@{非但田不良無平等種子}@
%{非但田不良，无平等种子}%

@{法雨若不降法種必燋枯}@
%{法雨若不降，法种必燋枯}%

@{各無來世糧失三利致苦}@
%{各无来世粮，失三利致苦}%

@{大法將欲頹哀哉見此事}@
%{大法将欲颓，哀哉见此事}%

@{為是因緣故須造觀心論}@
%{为是因缘故，须造观心论}%

@{平等真法界無行無能到}@
%{平等真法界，无行无能到}%

@{若能問觀心能行亦能到}@
%{若能问观心，能行亦能到}%

@{即是四念處能依木叉戒}@
%{即是四念处，能依木叉戒}%

@{乘急內有道戒急生人天}@
%{乘急内有道，戒急生人天}%

@{此是真佛子不乖慈父屬}@
%{此是真佛子，不乖慈父属}%

@{天龍皆慶喜一切豈不欣}@
%{天龙皆庆喜，一切岂不欣}%

@{能報白鴉恩普施烏鴉食}@
%{能报白鸦恩，普施乌鸦食}%

@{既有好良田有平等種子}@
%{既有好良田，有平等种子}%

@{法雨應時降法種皆生長}@
%{法雨应时降，法种皆生长}%

@{各有未來資俱獲三利益}@
%{各有未来资，俱获三利益}%

@{為是因緣故須造觀心論}@
%{为是因缘故，须造观心论}%

@{諸來求法者欲聞無上道}@
%{诸来求法者，欲闻无上道}%

@{不知問觀心聞慧終不發}@
%{不知问观心，闻慧终不发}%

@{諸來求法者欲思無上道}@
%{诸来求法者，欲思无上道}%

@{不知問觀心思慧終不生}@
%{不知问观心，思慧终不生}%

@{諸來求法者欲修無上道}@
%{诸来求法者，欲修无上道}%

@{不知問觀心修慧終不成}@
%{不知问观心，修慧终不成}%

@{諸來求法者欲修四三昧}@
%{诸来求法者，欲修四三昧}%

@{不知問觀心困苦無所獲}@
%{不知问观心，困苦无所获}%

@{諸來求法者多聽得言語}@
%{诸来求法者，多听得言语}%

@{不知問觀心未得真實樂}@
%{不知问观心，未得真实乐}%

@{諸來求法者修三昧得定}@
%{诸来求法者，修三昧得定}%

@{不知問觀心盲禪無所見}@
%{不知问观心，盲禅无所见}%

@{諸來求法者欲懺悔眾罪}@
%{诸来求法者，欲忏悔众罪}%

@{不知問觀心罪終難得脫}@
%{不知问观心，罪终难脱}%

@{諸來求法者意欲離煩惱}@
%{诸来求法者，意欲离烦恼}%

@{不知問觀心煩惱終不滅}@
%{不知问观心，烦恼终不灭}%

@{諸來求法者本為利益他}@
%{诸来求法者，本为利益他}%

@{不知問觀心退轉令他謗}@
%{不知问观心，退转令他谤}%

@{諸來求法者欲興顯佛法}@
%{诸来求法者，欲兴显佛法}%

@{不知問觀心退還大行損}@
%{不知问观心，退还大行损}%

@{如此眾得失非偈可具陳}@
%{如此众得失，非偈可具陈}%

@{有此諸得失無人覺悟者}@
%{有此诸得失，无人觉悟者}%

@{為是因緣故須造觀心論}@
%{为是因缘故，须造观心论}%

@{末代修觀心得邪定發見}@
%{末代修观心，得邪定发见}%

@{辯才無窮盡自謂人間寶}@
%{辩才无穷尽，自谓人间宝}%

@{無知者鼻嗅野孤氣衝眼}@
%{无知者鼻嗅野孤气冲眼}%

@{舉尾共脚行次第墮坑殞}@
%{举尾共脚行，次第堕坑殞}%

@{為是因緣故須造觀心論}@
%{为是因缘故，须造观心论}%

@{守鼻隔安般及修不淨觀}@
%{守鼻隔安般，及修不净观}%

@{安般得四禪不免泥梨業}@
%{安般得四禅，不免泥梨业}%

@{不淨謂無學覆鉢受女飯}@
%{不净谓无学，覆鉢受女饭}%

@{設得隨禪生墮長壽天難}@
%{设得随禅生，堕长寿天难}%

@{為是因緣故須造觀心論}@
%{为是因缘故，须造观心论}%

@{依事法用心無慧發鬼定}@
%{依事法用心，无慧发鬼定}%

@{顯異動物心事發壞佛法}@
%{显异动物心，事发坏佛法}%

@{命終生鬼道九十五眷屬}@
%{命终生鬼道，九十五眷属}%

@{像法決疑明三師破佛法}@
%{像法决疑明，三师破佛法}%

@{為是因緣故須造觀心論}@
%{为是因缘故，须造观心论}%

@{內心不為道邪諂念名利}@
%{内心不为道，邪谄念名利}%

@{詐現禪坐相得名利眷屬}@
%{诈现禅坐相，得名利眷属}%

@{事發壞他心毀損佛正法}@
%{事发坏他心，毁损佛正法}%

@{此是扇提羅死墮無間獄}@
%{此是扇提罗，死堕无间狱}%

@{為是因緣故須造觀心論}@
%{为是因缘故，须造观心论}%

@{說法得解脫聽法眾亦然}@
%{说法得解脱，听法众亦然}%

@{不知問觀心如貧數他寶}@
%{不知问观心，如贫数他宝}%

@{說者問觀心無說則無示}@
%{说者问观心，无说则无示}%

@{聽者問觀心無問亦無得}@
%{听者问观心，无问亦无得}%

@{為是因緣故須造觀心論}@
%{为是因缘故，须造观心论}%

@{戒為制心馬雖持五部律}@
%{戒为制心马，虽持五部律}%

@{不知問觀心心馬終不調}@
%{不知问观心，心马终不调}%

@{律住持佛法解外不解內}@
%{律住持佛法，解外不解内}%

@{淨名呵上首乃名真奉律}@
%{净名呵上首，乃名真奉律}%

@{為是因緣故須造觀心論}@
%{为是因缘故，须造观心论}%

@{誦經得解脫非為世財利}@
%{诵经得解脱，非为世财利}%

@{若能問觀心破一微塵中}@
%{若能问观心，破一微尘中}%

@{出大千經卷受持讀誦此}@
%{出大千经卷，受持读诵此}%

@{聞持無遺忘心開得解脫}@
%{闻持无遗忘，心开得解脱}%

@{為是因緣故須造觀心論}@
%{为是因缘故，须造观心论}%

@{觀他修供養興顯安行人}@
%{观他修供养，兴显安行人}%

@{密心為自利猗託以資身}@
%{密心为自利，猗托以资身}%

@{壞他喜捨善駝驢以償人}@
%{坏他喜舍善，驼驴以偿人}%

@{若能問觀心即如駝驃也}@
%{若能问观心，即如驼骠也}%

@{為是因緣故須造觀心論}@
%{为是因缘故，须造观心论}%

@{諸道各有法了不自尋研}@
%{诸道各有法，了不自寻研}%

@{忽窺𨵦釋教動經十數年}@
%{忽窥𨵦释教，动经十数年}%

@{非但彼法拙亦有謀壞心}@
%{非但彼法拙，亦有谋坏心}%

@{此是迦毘梨仙聖豈聽然}@
%{此是迦毘梨，仙圣岂听然}%

@{為是因緣故須造觀心論}@
%{为是因缘故，须造观心论}%

@{富貴而無道多增長憍逸}@
%{富贵而无道，多增长憍逸}%

@{若能問觀心得真法富貴}@
%{若能问观心，得真法富贵}%

@{雖高而不危雖滿而不溢}@
%{虽高而不危，虽满而不溢}%

@{不著世富貴心常在道法}@
%{不著世富贵，心常在道法}%

@{為是因緣故須造觀心論}@
%{为是因缘故，须造观心论}%

@{貧賤多姦諂窺𨵦造眾惡}@
%{贫贱多奸谄，窥𨵦造众恶}%

@{現被王法治死墮三惡道}@
%{现被王法治，死堕三恶道}%

@{若能問觀心即安貧養道}@
%{若能问观心，即安贫养道}%

@{有道即真貴無為即富樂}@
%{有道即真贵，无为即富乐}%

@{為是因緣故須造觀心論}@
%{为是因缘故，须造观心论}%

@{四眾皆佛子無非是法親}@
%{四众皆佛子，无非是法亲}%

@{因執善法諍遂結未來怨}@
%{因执善法诤，遂结未来怨}%

@{若能問觀心和合如水乳}@
%{若能问观心，和合如水乳}%

@{皆師子之子悉是旃檀林}@
%{皆师子之子，悉是旃檀林}%

@{為是因緣故須造觀心論}@
%{为是因缘故，须造观心论}%

@{年衰身帶病眼闇耳漸聾}@
%{年衰身带病，眼闇耳渐聋}%

@{心昏多忘漏年不如一年}@
%{心昏多忘漏，年不如一年}%

@{死王金翅鳥不久吞命根}@
%{死王金翅鸟，不久吞命根}%

@{一旦業繩斷氣絕豈能言}@
%{一旦业绳断，气绝岂能言}%

@{為是因緣故須造觀心論}@
%{为是因缘故，须造观心论}%

@{稽首十方佛深悲觀心者}@
%{稽首十方佛，深悲观心者}%

@{勸善諦觀察發正覺妙樂}@
%{劝善谛观察，发正觉妙乐}%

@{稽首十方法深悲觀心者}@
%{稽首十方法，深悲观心者}%

@{勸善諦觀察得真法免苦}@
%{劝善谛观察，得真法免苦}%

@{稽首十方僧若能善觀察}@
%{稽首十方僧，若能善观察}%

@{入大和合海歡喜心無量}@
%{入大和合海，欢喜心无量}%

@{稽首龍樹師願加觀心者}@
%{稽首龙树师，愿加观心者}%

@{令速得開曉亦加捨三心}@
%{令速得开晓，亦加舍三心}%

@{今承三寶力起三十六問}@
%{今承三宝力，起三十六问}%

@{其門諸細門對事難可數}@
%{其门诸细门，对事难可数}%

@{若觀一念心能答此問者}@
%{若观一念心，能答此问者}%

@{當知心眼開得入清涼池}@
%{当知心眼开，得入清凉池}%

@{不能答此問奈何盲冥也}@
%{不能答此问，奈何盲冥也}%

@{少義尚不見那得行大道}@
%{少义尚不见，那得行大道}%

@{哀哉末法中無復得道者}@
%{哀哉末法中，无复得道者}%

@{設令有三數寧別此問也}@
%{设令有三数，宁别此问也}%

@{故生悲愍心歸命禮三寶}@
%{故生悲愍心，归命礼三宝}%

@{作此問心論令觀者開朗}@
%{作此问心论，令观者开朗}%

@{願諸見聞者莫生疑謗心}@
%{愿诸见闻者，莫生疑谤心}%

@{信受勤修習必獲大利法}@
%{信受勤修习，必获大利法}%
@{問曰。何故作此問觀心論。}@
%{有人问：为什么你要写《问观心论》呢？}%
@{答曰。末世數寶貧人本不預此言若禪坐觀行之者。}@
%{我回答说：末法时代，很多珍宝对于贫穷的人来说，本来就不该是他们能得到的。如果有人只是坐在那里打坐，观照自己的呼吸，}%
@{但安心鼻隔不淨安般。此亦面牆。何可論道。}@
%{却只是专注于鼻息，不思其他，这就好比对着墙壁，怎么谈得上修行呢？}%
@{諸有觀心入道得定生倒解。辯說無窮。自謂人間之寶。豈知邪慢熾然也。}@
%{有些人以为通过观心就能入道，得到了定力，便生出错误的理解，滔滔不绝地辩论，自以为是人间珍宝，却不知道他们心中充满了傲慢。}%
@{今作此論。若句句不知。何得未得謂得未證謂證。}@
%{我写这篇文章，如果连每一句话都理解不了，怎么能说自己已经得到，说自己已经证悟呢？}%
@{法華勸持品。佛說此人難可化度。}@
%{《法华经》的《劝持品》中，佛陀说，这样的人很难度化。}%
@{又常不輕品。威音王如來去世之後。如此人類甚多非一。}@
%{《常不轻品》中，威音王如来去世之后，像这样的人，不在少数。}%
@{復次傷念。一家門徒隨逐積年看心稍久遠。遂不知如此研窮問心。}@
%{再者，我感到很悲痛，一些人跟随师父多年，观心也有一段时间了，却不知道要这样深入地研究、探讨观心。}%
@{是以不染內法。著外文字。偷記注奔走。負經論而浪行。}@
%{所以他们不深入内法，却执着于外在的文字，偷记笔记，到处奔波，背着经论却漫无目的地行走。}%
@{何不施語言置文破一微塵讀大千經卷。念此迷徒隨逐累載。空無所獲。}@
%{为什么不放下语言文字，破除一个微尘的执着，去读遍大千世界所有的经卷呢？想想这些迷途的人，跟随师父多年，却一无所获。}%
@{脫一旦冥目誰復示之。以是因緣悲切轉至。故作斯論也。}@
%{如果他们有一天闭眼而去，谁还会指点他们呢？正是因为这些缘故，我感到悲痛，所以才写了这篇文章。}%
@{摩訶般若波羅蜜經明四十二字門。初云。若聞阿字門。即解一切義。所謂一切法初不生也。}@
%{《摩诃般若波罗蜜经》中讲了“四十二字门”，开头说：“若闻阿字门，即解一切义。所谓一切法初不生也。”}%
@{龍樹并造中論釋摩訶衍論。正意以不生等八不開論端。}@
%{龙树菩萨也写了《中论》和《摩诃衍论》，以“不生”等八个不作为论述的开头。}%
@{用一偈釋初不生。云諸法不自生。亦不從他生。不共不無因。是故說無生。}@
%{用一首偈子来解释“初不生”，说：“诸法不自生，亦不从他生，不共不无因，是故说无生。”}%
@{今但約觀初自生一句。起三十六問。}@
%{现在我只针对“观初自生”这句话，提出三十六个问题。}%
@{若於觀心能答此問無滯礙者。當知此行人六種即中入觀行。}@
%{如果有人能够毫无障碍地回答这些问题，就说明他已经进入了观行的六种境界之中。}%
@{五品弟子中即是入初隨喜心位。故經云。乃至聞一偈。通達無量義。}@
%{在五种弟子中，就相当于进入了初入随喜心位。经上说：“乃至闻一偈，通达无量义。”}%
@{次第如法說。月四月至歲也。}@
%{要按照正确的顺序去讲解，就像从四月到年底一样，要循序渐进。}%
@{論曰。}@
%{现在开始论述：}%

@{問觀自生心云何四不說}@
%{问：观照自生心，如何才能做到“四不”？}%
@{離戲論執諍心淨如虛空}@
%{答：远离戏论和执着，心清净如虚空。}%

@{問觀自生心云何是魔行}@
%{问：观照自生心，什么是魔行？}%
@{業煩惱所繫三界火宅燒}@
%{答：被业障和烦恼束缚，在三界火宅中煎熬。}%

@{問觀自生心云何是外道}@
%{问：观照自生心，什么是外道？}%
@{諸見煩惱業流轉於六道}@
%{答：被各种错误的见解、烦恼和业力所束缚，在六道轮回中流转。}%

@{問觀自生心云何是三乘}@
%{问：观照自生心，什么是三乘？}%
%{拙度斷見思出三界火宅}%
%{答：三乘是指声闻、缘觉、菩萨，他们通过断除见思烦恼，脱离三界火宅，但还比较笨拙。}%

@{問觀自生心云何是巧度}@
%{问：观照自生心，什么是巧度？}%
%{三乘不斷結得入二涅槃}%
%{答：三乘不彻底断除烦恼，只能进入二乘涅槃，这算是比较巧妙的。}%

@{問觀自生心云何是別教}@
%{问：观照自生心，什么是别教？}%
%{求大乘常果菩薩斷別惑}%
%{答：别教是指大乘菩萨，他们追求大乘的常住果位，断除分别执着。}%

@{問觀自生心云何圓教乘}@
%{问：观照自生心，什么是圆教？}%
%{不破壞法界住三德涅槃}%
%{答：圆教是圆满的教法，不破坏法界，住于三德涅槃。}%

@{問觀自生心云何為涅槃}@
%{问：观照自生心，什么是涅槃？}%
%{修四種三昧得真無生忍}%
%{答：涅槃是通过修习四种三昧，获得真正的无生忍。}%

@{問觀自生心云何巧成就}@
%{问：观照自生心，如何巧妙地成就？}%
%{二十五方便調心入正道}%
%{答：运用二十五种方便法门，调伏自己的心，进入正道。}%

@{問觀自生心云何知因緣}@
%{问：观照自生心，如何才能了解因缘？}%
%{起十種境界成一心三智}%
%{答：通过十种境界的修行，成就一心三智，就能了解因缘。}%

@{問觀自生心云何知十境}@
%{问：观照自生心，如何才能了解十种境界？}%
%{各成十法乘遊四方快樂}%
%{答：十种境界分别成就十种法门，乘着法船，游遍四方，获得快乐。}%

@{問觀自生心云何不住法}@
%{问：观照自生心，如何才能不执着于法？}%
%{入初發心住及四十二位}%
%{答：从初发心开始，一直到四十二位菩萨，都要不执着于法。}%

@{問觀自生心云何成六度}@
%{问：观照自生心，如何才能成就六度？}%
%{能得諸三昧及諸陀羅尼}%
%{答：成就六度，就能获得各种三昧和陀罗尼。}%

@{問觀自生心云何得六通}@
%{问：观照自生心，如何才能获得六通？}%
%{用四攝行化四辯無罣礙}%
%{答：运用四摄法来度化众生，运用四辩法来辩论，没有障碍。}%

@{問觀自生心云何得相好}@
%{问：观照自生心，如何才能获得相好？}%
%{成真應二佛對緣如鏡像}%
%{答：成就真如，应化成佛，与众生对缘，就像镜子一样映照。}%

@{問觀自生心云何具十力}@
%{问：观照自生心，如何才能具备十力？}%
%{及四無所畏內外照團圓}%
%{答：具备十力，以及四无所畏，内外照耀，圆满无缺。}%

@{問觀自生心云何觀於心}@
%{问：观照自生心，如何才能观照自己的心？}%
%{能得十八種不共世間法}%
%{答：观照自己的心，就能获得十八种不共法。}%

@{問觀自生心云何得大慈}@
%{问：观照自生心，如何才能获得大慈悲？}%
%{大悲三念處愍眾無異相}%
%{答：拥有大慈悲，以三念处来怜悯众生，没有分别。}%

@{問觀自生心云何巧方便}@
%{问：观照自生心，如何才能巧妙地运用方便法门？}%
%{成就諸眾生嚴淨一切剎}%
%{答：成就众生，使他们庄严清净，遍及一切刹土。}%

@{問觀自生心云何於一心}@
%{问：观照自生心，如何才能在真心上？}%
%{莊嚴菩提樹建清淨道場}%
%{答：在真心上，庄严菩提树，建立清净道场。}%

@{問觀自生心云何坐道場}@
%{问：观照自生心，如何才能坐道场？}%
%{現四種成佛赴機無差降}%
%{答：坐道场，显现四种成佛的相，根据众生的根机，无差错地降伏。}%

@{問觀自生心云何轉四教}@
%{问：观照自生心，如何才能转四教？}%
%{清淨妙法輪一切得甘露}%
%{答：转四教，清净妙法轮，一切众生都能得到甘露。}%

@{問觀自生心云何現四佛}@
%{问：观照自生心，如何才能显现四佛？}%
%{四種涅槃相究竟知無餘}%
%{答：显现四种涅槃的相，彻底了解，没有遗漏。}%

@{問觀自生心云何知依正}@
%{问：观照自生心，如何才能了解依正？}%
%{四土天器同而飯色有異}%
%{答：了解依正，四土的天器相同，但饮食的颜色不同。}%

@{問觀自生心云何於此心}@
%{问：观照自生心，如何才能在这个心上？}%
%{見一切根緣通達無罣礙}%
%{答：在这个心上，能看到一切根源，通达无阻碍。}%

@{問觀自生心云何知悉檀}@
%{问：观照自生心，如何才能了解悉檀？}%
%{無形無所緣現形廣說法}%
%{答：了解悉檀，无形无所缘，却能显现形体，广说佛法。}%

@{問觀自生心云何知漸頓}@
%{问：观照自生心，如何才能了解渐顿？}%
%{祕密不定教一音說此四}%
%{答：了解渐顿，秘密不定，一音说四种教法。}%

@{問觀自生心云何知四教}@
%{问：观照自生心，如何才能了解四教？}%
%{各開出四門及一切法門}%
%{答：了解四教，分别开出四门，以及一切法门。}%

@{問觀自生心云何於四教}@
%{问：观照自生心，如何才能在四教上？}%
%{四門十六門作論通眾經}%
%{答：在四教上，四门十六门，作论通达一切经文。}%

@{問觀自生心云何住智定}@
%{问：观照自生心，如何才能住于智慧定中？}%
%{普入十法界廣利諸眾生}%
%{答：住于智慧定中，普入十法界，广度一切众生。}%

@{問觀自生心云何知四土}@
%{问：观照自生心，如何才能了解四土？}%
%{用教有增減普利一切眾}%
%{答：了解四土，运用教法，有增有减，普利一切众生。}%

@{問觀自生心云何知此心}@
%{问：观照自生心，如何才能了解这个心？}%
%{具一切佛法無一法出心}%
%{答：了解这个心，它包含一切佛法，没有一法超乎这个心。}%

@{問觀自生心云何知此心}@
%{问：观照自生心，如何才能了解这个心？}%
%{即平等法界佛不度眾生}%
%{答：了解这个心，它就是平等的法界，佛陀不度众生。}%

@{問觀自生心云何知此心}@
%{问：观照自生心，如何才能了解这个心？}%
%{法界如虛空畢竟無所念}%
%{答：了解这个心，法界就像虚空一样，本来就没有什么可念的。}%

@{問觀自生心云何無文字}@
%{问：观照自生心，如何才能超越文字？}%
%{一切言語斷寂然無言說}%
%{答：超越文字，一切语言都断绝了，寂然无声。}%
@{今約觀一念自生心。略起三十六問。問外觀心人及久相逐眷屬行四種三昧者。}@
%{现在我们来观察一下念头是怎么产生的，简单地说，提出三十六个问题。这些问题是问那些观察自己内心的人，以及那些长期追随佛法、修习四种禅定的人。}%
@{彼觀心者若能一一通達。當生心佛想親近受行如四依也。}@
%{如果他们能够一一理解这些问题，那么他们就会对佛法产生信心，亲近佛法，并且像四种依止一样修行。}%
@{門徒眷屬若於此無滯。是真因行。真是法王子孫。紹三寶種使不斷絕。}@
%{如果弟子和眷属对这些问题没有疑惑，这就是真正的因地修行，也确实是佛法的继承人，他们能够传承佛法，使佛法不会断绝。}%
@{若不能於觀一念自生心一一念答此問者。即是天魔外道眷屬。為彼所驅馳。方處三界牢獄未有出離之故也。}@
%{如果他们不能够对观察念头产生的问题一一解答，那么他们就是天魔和外道的眷属，被他们驱使，还被困在三界之中，无法解脱。}%
@{若心不燧欲求勉出者。必墮三乘三惡道坑。自斷法身慧命。誅滅菩提眷屬。是真破佛法國。已亡大乘家。哀哉哀哉。知大等奈良何也。}@
%{如果他们不想努力修行，想要勉强出离，那么他们一定会堕入三乘和三恶道的苦难，断掉自己的法身和慧命，消灭菩提眷属，这才是真正破坏佛法，已经失去了大乘的修行，真是可悲啊！}%
@{若觀自生心得失如此。觀他生共生無因生亦然也。}@
%{如果观察自己念头产生的过程是这样的，那么观察其他生命是怎么产生的，以及无因产生的生命，也是一样的。}%
@{順相門中愛聲色。逆相門中數非數。不肯相遂入泥梨。三界中間難可度。度與不度妙難思。迷情順相者多疑。不服醍醐無價藥。狂心遂涅槃若為。}@
%{在顺相门中，人们喜欢声色，在逆相门中，人们执著于数字，他们不愿意放下执着，最终会堕入地狱，在三界中难以解脱。解脱和不解脱，真是难以理解。迷恋情欲、执著于顺相的人，总是疑虑重重，他们不接受佛法甘露，如同无价良药，他们狂妄地追求涅槃，却不知道如何才能真正达到。}%
@{復顯相門中說四三。三輪四教從情釋。不肯相遂入阿鼻。致使五分尋蹤跡。非蹤非疎非五分。三諦三觀在其中。凡情不能巧決了。盲心執見盡言空。}@
%{在显相门中，人们谈论四三，三轮四教，从情欲的角度解释佛法，他们不愿意放下执着，最终会堕入无间地狱。这导致他们不断地寻找五分法门，却始终找不到，也无法理解五分法门。三谛三观就在其中，凡夫的智慧无法巧妙地解决，他们执迷不悟，盲目地执着于空，}%
@{隱相門中形色絕。三四調和十二門。不肯隨情起貪愛。若為方便破魔怨。貪愛魔怨是佛母。亦是三身本際深。各各隨情立名字。有凡名為五隱相。}@
%{在隐相门中，人们认为色相已经消失，三四调和，十二门，他们不愿意放下贪婪，也不知道如何才能方便地破除魔怨。贪婪和魔怨是佛法的根源，也是三身本性的深奥之处，人们根据自己的情欲分别给它们命名，凡夫俗子把它们称为五种隐相。}%
@{終日忍飢非節食。終日忍寒非苦行終日少欲不乖貪。終日行慈奪他命。終日畏罪轉行非。終日求醫彌益病。終日布施更增慳。終日斷嗔三毒盛。難思議難思議。}@
%{他们整天忍饥挨饿，却不是真正的节食；整天忍寒受冻，却不是真正的苦行；整天少欲却无法摆脱贪婪；整天行善却夺取别人的生命；整天害怕犯罪却仍然做着不道德的事情；整天求医却让病越来越重；整天布施却更加吝啬；整天断除嗔恨却让三毒更加严重。真是不可思议啊，不可思议！}%

@{團團明月無增減凡情顛倒見盈虧}@
%{圆圆的月亮，没有增减，但凡夫俗子却颠倒地看到它在盈亏。}%
@{縱復迴光照西域於其更理未曾移}@
%{即使回光返照，照亮西域，但佛法的真理仍然不会改变。}%
@{巧用巧妙巧度物不作怨家不作佛}@
%{巧妙地运用佛法，巧妙地度化众生，不做众生的怨家，也不做众生的佛。}%
@{法身巧用妙難思借問定從何處出}@
%{法身巧妙地运用，真是难以理解，请问这究竟是从哪里来的呢？}%

@{觀心論一卷}@
%{观心论一卷完。}% 
